\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage[framed,numbered,autolinebreaks,useliterate]{mcode} 


\usetikzlibrary{arrows,positioning} 
\tikzset{
%Define standard arrow tip
    >=stealth',
    %Define style for boxes
    punkt/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           text width=8em,
           minimum height=2em,
           text centered},
    % Define arrow style
    pil/.style={
           ->,
           thick,
           shorten <=2pt,
           shorten >=2pt,}
}


\title{Populacije v ekosistemu}
\author{Marcel Martinšek, Luka Salvatore Pecoraro, Žan Menard}
\date{Maj 2021}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Uvod}
    V vsakem ekosistem v naravi najdemo veliko razlicnih vrst. Nekatere so plenilci, nekatere plen. Ta odnos obicajno pripelje do nekaksnega ravnovesja, saj manj kot je plena, manj plenilcev prezivi, in vec kot je plena, vec plenilcev lahko ulovi dovolj hrane in nadaljuje vrsto. Na dnu vsega so rastline, ki ne plenijo, le vzdrzujejo populacije rastlinojedih vrst. Cilj tega projekta je simulirati in analizirati obnasanje teoreticnega ekosistema.

\section{Opis Ekosistema}
    V nasem primeru, bomo simulirali ekosistem s petimi zivalskimi vrstami in rastlinami, torej vse skupaj 6 entitet. Odnose med njimi predstavimo s spodnjim diagramom, kjer puscice predstavljajo odnos $plenilec \rightarrow plen$
    
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance=1.4cm, auto]
         %nodes
         \node[punkt] (pc) {Plenilec C (1)};
         \node[below=of pc] (d1) {};
         \node[below=of d1] (d2) {};
         \node[punkt,left=of d1] (pa) {Plenilec A (2)}
            edge[pil,<-,left=45] (pc.west);
         \node[punkt,right=of d1] (pb) {Plenilec B (3)}
            edge[pil,<-,right=45] (pc.east);
         \node[punkt,left=of d2] (ra) {Rastlinojed A (4)}
            edge[pil,<-] (pa.south)
            edge[pil,<-] (pb.west);
         \node[punkt,right=of d2] (rb) {Rastlinojed B (5)}
            edge[pil,<-] (pb.south);
         \node[punkt,below=of d2] (pc) {Rastline (6)}
            edge[pil,<-] (rb.south)
            edge[pil,<-] (ra.south);
        \end{tikzpicture}
        \label{fig:ekosistem}
    \end{figure}
    
    Oznacimo populacije vrst s spremenljivkami $x_1,...,x_6$. Zanima nas sprememba posameznega $x_i$. Ta je odvisna od naravnega prirastka/smrtnosti($b_i$) in prirastka/smrtnosti iz odnosov z drugimi vrstami($a_{ij}$). Prva vrednost je odvisna le od velikosti $i$-te populacije, druga pa od velikosti drugih populacij in koeficienta prehranjevanja($a_{ij}$) - ta je negativen, ce je $i$-ta vrsta plen $j$-te vrste, pozitiven, ce je plenilec in 0, ce vrsti nimata povezave. Ker se lahko zgodi da vrsta pleni vec, kot ima od tega koristi velja, da $|a_{ij}|$ ni nujno enako $|a_{ji}|$. 
    
    Tako lahko spremembo $i$-te populacije opisemo z enacbo:
    \begin{equation}
        \dot x_i = x_i *( b_i + \Sigma(x_j*a_{ij}))
    \end{equation}
    Kar nas pripelje do sistema sestih diferencialnih enacb, ki opise spreminjanje velikosti populacij s casom.
    
\section{Matematicni zapis}
    Za nas ekosistem sestavimo naslednji sistem enacb:
    
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \dot x_1 &= x_1 * (b_1 + a_{12} * x_2 + a_{13} * x_3)\\
            \dot x_2 &= x_2 * (b_2 + a_{21} * x_1 + a_{24} * x_4)\\
            \dot x_3 &= x_3 * (b_3 + a_{31} * x_1 + a_{34} * x_4 + a_{35} * x_5)\\
            \dot x_4 &= x_4 * (b_4 + a_{42} * x_2 + a_{43} * x_3  + a_{46} * x_6)\\
            \dot x_5 &= x_5 * (b_5 + a_{53} * x_3 + a_{56} * x_6)\\
            \dot x_6 &= x_6 * (b_6 + a_{64} * x_4 + a_{65} * x_5)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    
    Za olajsavo zapisa sistema strnimo velikosti populacij $x_i$ v stolpicni vektor $X = [x_1,...,x_6]^T$, spremembe velikosti populacij v nekem casu v vektor $\dot X = [\dot x_1,...,\dot x_6]^T$ in koeficiente naravnega prirastka v vektor $b = [b_1,\ldots,b_6]$. Definirajmo se matriko odnosov, katere elementi $a_{ij}$ predstavljajo koeficiente prehranjevanja med vrstama $i$ in $j$: \begin{equation*}
        A = \begin{bmatrix}
            0 & a_{12} & a_{13} & 0 & 0 & 0\\
            a_{21} & 0 & 0 & a_{24} & 0 & 0\\
            a_{31} & 0 & 0 & a_{34} & a_{35} & 0\\
            0 & a_{42} & a_{43} & 0 & 0 & a_{46}\\
            0 & 0 & a_{53} & 0 & 0 & a_{56}\\
            0 & 0 & 0 & a_{64} & a_{65} & 0
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}
    Pomembno je se omeniti, da so vsi razen zadnjega elementa $b$ negativni, saj imajo le rastline pozitivni naravni prirastek, elementi A pa so negativni, ce je v odnosu vrsta plen in pozitivni, ce je plenilec(ter seveda 0 ce odnosa ni). 
    Sedaj lahko na kratko sistem zapisemo kot:
    \begin{equation}
        \dot X = X \odot (b + A\times X)
    \end{equation}
    Kjer $\odot$ predstavlja mnozenje po elementih.
    
    \section{Ravnovesje}
    Za tako zastavljen ekosistem in poljubna $A$ in $b$ obstaja tak vektor populacij $X$, da so vrste v popolnem ravnovesju in se ne spreminjajo s casom. Za to mora veljati: $\dot X = 0$. Take resitve sistema diferencialnih enacb imenujemo stacionarne tocke. Vektor $X=0$ seveda resi ta sistem toda to pripelje to praznega ekosistema, kar ni nikakor zanimivo, zato se osredotocimo na nenicelne pozitivne resitve $X$. Primer stacionarne tocke smo nasli pri pogojih:
    \begin{gather*}
        A = \begin{bmatrix}
                 0 & 0.0725 & 0.0530 &  0 & 0 & 0\\
           -0.0163 & 0 & 0 & 0.0943 & 0 & 0\\
           -0.0201 & 0 & 0 & 0.0628 & 0.0193 & 0\\
                 0 & -0.0843 & -0.0717 & 0 & 0 & 0.0708\\
                 0 & 0 & -0.0863 & 0 & 0 & 0.0530\\
                 0 & 0 & 0 & -0.0321 & -0.0140 & 0
        \end{bmatrix}\\ 
        b = \begin{bmatrix}   
            -0.0778\\
           -0.0618\\
           -0.0502\\
           -0.0485\\
           -0.0110\\
            0.0917
        \end{bmatrix} \text{in } X = \begin{bmatrix}
            5.2205\\
            0.2096\\
            1.1807\\
            1.5577\\
            2.9725\\
            2.1310
        \end{bmatrix} 
    \end{gather*}Graf populacij po stotih casovnih enotah je tako 6 vodoravnih crt, kjer vsaka predstavlja svojo vrsto:
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale = 0.8]{stationry.png}
        \caption{Uravnovesen sistem}
        \label{fig:balance}
    \end{figure}
    
    \section{Simulacija}
    Napisali smo tudi funkcijo, ki z uporabo Runge-Kutta metode 4. reda izracuna numericno resitev sistema po nekaj iteracijah. Obenem se izrisejo vmesni koraki, ki prikazejo gibanje populacij v ekosistemu. Kot smo ze zgoraj(Slika \ref{fig:balance}) pokazali se populacije ne gibljejo, ce zacnemo v stacionarni tocki, toda ce zacetni X malo spremenimo, opazimo drugacen pojav:
        
    \subsection{Koda}
        \lstinputlisting[firstline=1, lastline=20]{simulate.m}
        
\end{document}
